# Общая схема решения

[Телеграмм для связи: Андрей Полетаев](https://t.me/andrey_poletaev)

## Описание задачи

Это финальный проект в блоке "Сценарии деплоя ML-сервисов". Цель – реализовать прототип сервиса вопросов и ответов, а так же бесшовное обновление с учётом заданных ограничений:

### Ограничения

- не монолитное приложение 😅
- файлы с индексами и маппингами достаточно большие, а ресурсы серверов ограничены, поэтому не получится использовать микросервисную архитектуру
- время ответа должно быть меньше 2-х секунд
- обновление не должно останавливать работу сервиса
- оптимальность развёртки и бесшовность обновления системы важнее эффективности ML-решения
- не нужно реализовывать ранжирование рекомендаций

### Имеющиеся ресурсы и данные
Для реализации сервиса предоставлены два виртуальных сервера с двухядерным процессором 2.2Гц и 3 Гбайтами оперативной памяти.

Так же доступны файлы:

- `data_generation_<x>.csv` исходный файл с данными для поколения "x". Эти файлы не обязательны для проекта - они здесь приведены для полноты. 
- `use_embeddings_dg<x>.pkl` файлы, в которых лежат use эмбеддинги каждого вопроса из поколения "x". Эти файлы не обязательны для проекта - они здесь приведены для полноты. 
Формат: `Dict[str, np.ndarray]`
- `clusters_use_dg<x>.json` - файлы хранящие результаты кластеризации эмбеддингов поколения "x". Эти файлы вам нужны, чтобы для каждого кластера построить индекс, с помощью которого и будут выдаваться  рекомендации в ваших сервингах.
Формат: `Dict[str, List[str]]`, где ключ - номер кластера, а значение - список вопросов из этого кластера.
- `clusters_centers_use_dg<x>.pkl` - файлы, хранящие центры кластеров. Эти файлы нужны для определения того, из какого кластера должны набираться рекомендации. Этот файл нужен для вашего API Gateway, который будет пробрасывать 
Формат: `Dict[str, np.ndarray]`

## Общая схема решения

![общая схема решения](./docs/img/overview.png)

Скриншот из лекции о постановке задачи.

### Организация 

Проект состоит из нескольких модулей, вынесенных в отдельные репозитории:

- [ ] [Общее решение](https://gitlab.com/karpov-hardml-course-final-project/repository-1-blueprint): данный репозиторий
- [ ] [Использование кластеризованных эмбеддингов](https://gitlab.com/karpov-hardml-course-final-project/repository-2-data-science): работа с данными, обучение моделей.
- [ ] [API gateway](https://gitlab.com/karpov-hardml-course-final-project/repository-3-api-gateway): это приложение – точка входа. Принимает текстовый запрос, отправляет запрос в tfserve, получает эмбеддинг, определяет ближайший кластер, отправляет запрос в KNN-worker.
- [ ] [KNN-worker](https://gitlab.com/karpov-hardml-course-final-project/repository-4-knn-worker): данное приложение принимает эмбеддинг запроса, номер кластера, число вопросов, которое необходимо вернуть. Ищет ближайшие запросы в предварительно построенном индексе, возвращает тесты запросов.
- [ ] [Разворачивание решения](https://gitlab.com/karpov-hardml-course-final-project/repository-5-deploy): в этом репозитории расположены все необходимые инструменты для установки и обновления вопросно-ответной системы.
- [ ] [Поисковые индексы](https://gitlab.com/karpov-hardml-course-final-project/repository-6-knn-indices): модели поиска на основе FAISS, а также билдер, который строит индексы в оффлайне.

### Docker Swarm кластер

Как упоминалось выше, имеется два сервера. Для разворачивания проекта необходимо организовать swarm-кластер и установить метки на каждую ноду (это понадобится при разворачивании решения):

```
docker node update --label-add stage=blue --label-add encoder kc1-65-109-8-98
docker node update --label-add stage=green --label-add nginx kc2-65-21-49-92-swarm-manager
```

### Необходимая подготовка

Для работы сервисов необходимы хранилище s3, docker-registry, mlflow, redis. Все эти сервисы можно развернуть с помощью Docker Compose и конфигов, подготовленных на основе материалов 9 лекции. Так же можно указать пароли для сервисов с помощью .env файла:

```
cd shell_scripts/before_start
DOCKER_DEFAULT_PLATFORM=linux/amd64 docker-compose build
docker compose --env-file=../../.template.env up --detach
```

Остановить сервисы можно следующей командой:

```
docker compose down --volumes
```

Так же один раз необходимо поднять сервис получения эмбеддингов. Про подготовку модели и команду запуска написано в [отдельном репозитории](https://gitlab.com/karpov-hardml-course-final-project/repository-2-data-science)

### Хранение данных в S3

![хранение данных](./docs/img/s3.png)

Каждое поколение хранится в отдельном бакете. Для работы приложения необходимо хранить только два файла: сериализованное представление кластеров `clusters_centers_use.pkl` и FAISS индекс `index.pkl` –– названия файлов должны быть в точности такими.

## TODO лист

- [x] развернуть индексы, построенные на кластерах из эмбеддингов, а также маппинги документов, сопоставляющие документы с их id, чтобы по id возвращать документы пользователю
- [x] развернуть и по желанию реализовать сёрвинг эмбеддера
- [x] реализовать и развернуть балансировщик, выполняющий роль API Gateway
- [ ] придумать и реализовать стратегию непрерывного обновления индексов в системе

## Контрольные вопросы

1. Точно ли вы подняли все, что нужно QA системе? Если вы закодили все внутри одного приложения, то это не зачтется :(

2. Каким образом файлы с индексами попадают на целевые машины? Попадают ли индексы адресно или происходит broadcast одного файла на все сервера?

3. Написали ли ли вы стратегию обновления индекса в системе? Что это за стратегия: Blue / Green или Rolling? А есть ли у вашей стратегии downtime?

4. При обновлении индекса обновляются ли необходимые параметры в других частях системы?
Т.е. не случится ли такого, что gateway направляет запрос не на тот индекс если во время обновления что то пошло не так? Не забыли ли вы про идемпотентность обновлений в вашей стратегии?

5. Что будет, если индекс не сможет обновиться? (например, попался битый файл индекса)

6. Может, вы не поленились и предусмотрели ли какие нибудь failover?

7. Вы использовали уже готовые инструменты, знакомые многим или решили написали свой shellсипед?

8. А что с самими приложениями сервинга? Нет перегружен ли его запуск внешними зависимостями, правильно ли выключается и поднимается приложение. Существует способ быстро проверить здорово ли приложение?

## Предыдущая версия

До окончания срока сдачи была подготовлена первая версия решения, в которой все компоненты располагались в одном репозитории. Эта версия доступна [по ссылке](https://gitlab.com/poletaev/hardml-deploy-final-project).

## Авторство и лицензия
Данне решение выполнено Андреем Полетаевым и не предназначено для переиспользования в качестве решения задач Karpov Courses. 

## Статус проекта
В процессе работы